%نام و نام خانوادگی:
%شماره دانشجویی: 
\مسئله{}
در حوزه متدولوژی‌های \lr{Agile}: \\
الف) چه عواملی باعث می‌شود تا مدل فرآیند توسعه یک نرم‌افزار \lr{Scrum} انتخاب شود یا \lr{Kanban}؟\\
ب) چه تفاوتی بین برد \lr{Scrum} و برد \lr{Kanban} وجود دارد؟

\پاسخ{

الف) از عوامل مهم در انتخاب بین \lr{Scrum} و \lr{Kanban} می‌توان به موارد زیر اشاره کرد:
\begin{itemize}
\item سابقه تیم در استفاده از مدل چابک:

در مدل \lr{Scrum} جلسه‌هایی برای برنامه‌ریزی \lr{Sprint}ها و بازنگری آنها در ابتدا و انتهای هر \lr{Sprint} برگزار می‌شود. تیم‌هایی که سابقه کار با مدل چابک را ندارند نیاز بیشتری به این جلسات دارند تا بتوانند از یک \lr{Sprint} به \lr{Sprint} بعدی پیشرفت بیشتری داشته باشند. این در حالی‌ است که در تیم‌هایی با سابقه استفاده از چابک، این جلسات باعث هدر رفتن زمان برای تمامی اعضای تیم می‌شود و بنابراین در این شرایط بهتر است از \lr{Kanban} استفاده شود. 

\item تغییرات احتمالی در طول پروژه:

مدل \lr{Kanban} برای تطبیق هر چه سریعتر با تغییرات طراحی شده است، به این صورت که به محض وقوع یک تغییر یا ایجاد نیازمندی جدید، تلاش می‌شود در اولین فرصت و در حین کار به موقعیت جدید رسیدگی شود. این در حالی است که در مدل \lr{Scrum} محدودیت‌های هر \lr{Sprint} مشخص است و در میانه  مسیر نمی‌توان تغییرات را اعمال کرد، بلکه می‌توان آن‌ها را به \lr{Sprint}های بعدی منتقل نمود. در صورتی که احتمال تغییر در میانه پروژه کم باشد یا تیم قابلیت تطبیق بالا داشته باشد، استفاده از \lr{Kanban} توصیه می‌شود. در غیر این صورت \lr{Scrum} مدل بهتری خواهد بود. 

\item مدت زمان پروژه:

معمولا \lr{Scrum} برای پروژه‌های طولانی‌مدت و بزرگ و \lr{Kanban} برای پروژه‌های کوتاه مناسب‌ هستند. از آنجایی که در \lr{Scrum} تمرکز بر روی تمام کردن \lr{Sprint}ها در زمان مشخص است، یک پروژه بزرگ می‌تواند به بخش‌های کوچک‌تری تقسیم شود تا هر یک از بخش ها در \lr{Sprint} مشخصی به پایان برسند. 


\end{itemize}

\subsection*{مراجع}

\begin{latin}
	\begingroup
	\renewcommand{\section}[2]{}%
	
\begin{thebibliography}{9}
%   https://www.student.unsw.edu.au/how-do-i-cite-electronic-sources

	\bibitem{4-1}
	“Kanban vs Scrum: Which Should You Choose? | Adobe Workfront.” ‌\textit{Business Adobe}, \url{https://business.adobe.com/blog/basics/kanban-vs-scrum} 

	\bibitem{4-2}
	“How to Choose between Kanban and Scrum | Mindtree.” \textit{Mindtree}, \url{https://www.mindtree.com/insights/blog/how-choose-between-kanban-and-scrum}

	\bibitem{4-3}
	Matthews-El, Toni. “Kanban vs. Scrum: Which Is Right for You?” Forbes,\textit{Forbes Magazine}, 26 July 2022, \url{https://www.forbes.com/advisor/business/software/kanban-vs-scrum/}

	
\end{thebibliography}
\endgroup
\end{latin}

}





